港大民調 港人對2047悲觀恐核心價值消失 今日上街創造命運

港大民調 港人對2047悲觀
恐核心價值消失 今日上街創造命運

頭條

【本報訊】香港主權移交中國迄今20年，《中英聯合聲明》承諾的50年不變已經走樣。中國外交部昨公開宣稱，《聲明》已無現實意義。到了2047年的50年限期，香港會變成怎樣？本報委託港大進行的民調顯示，近半港人對香港仍能保存現有核心價值感到悲觀，他們也不相信屆時已落實特首及立法會雙普選；有一半人更認為一國兩制將會消失。中國國家主席習近平昨引用譚詠麟歌曲《創造命運》圖勉勵香港人；今日正好再次上街，民主自治、重奪香港的願望定會一切都變真。
記者：陳沛冰

鍾劍華表示，經過雨傘運動及近年內地官員「打橫嚟」解釋《基本法》及一國兩制，欺凌香港人的態度，港人「冇理由會樂觀」。資料圖片

本報委託港大民意研究計劃進行民調，上月13日至15日以電話成功訪問1,008名18歲以上市民，當中46.4%人認為到2047年香港不會實現普選特首及立法會，只有21.6%人認為會實現；有46.9%人對2047年時香港仍能保存現有核心價值感悲觀，只有31.2%人感樂觀。有48.2%人認為2047年後香港與中國維持一國兩制，但有45.7%人認為會變成一國一制。

京：《聲明》無現實意義

以政治立場分析，大部份傾向民主派及中間派受訪者，都認為到2047年香港不會有雙普選，對仍能保存核心價值感悲觀，及2047年後香港變成一國一制。以年齡分析，逾半18至39歲受訪者也作出以上三個選擇，顯示較年輕一代不看好香港前景。
中央政府又怎樣想？中國外交部發言人陸慷昨日在外交部例行記者會表示，香港是否成功，回歸20年的實踐已經證明；《中英聯合聲明》作為一個歷史文件，「不再具有任何現實意義」，對中央政府對香港特區的管理也不具備任何約束力。英方對回歸後的香港無主權、無治權，無監督權，希望國際社會認清現實。
英國外交部回應稱，《中英聯合聲明》至今仍然有效，並指這是法律上具約束力的條約，已在聯合國登記備案；作為締約國，英國政府會履行密切監察條約落實的責任。
理工大學應用社會科學系助理教授鍾劍華表示，經過雨傘運動及近年內地官員「打橫嚟」解釋《基本法》及一國兩制，欺凌香港人的態度，港人「冇理由會樂觀」，也令年輕人反彈特別強烈。剛過去的特首選舉及今屆政府問責官員任命，都被指有西環介入，「港人感悲觀好正常，睇唔到中央會有放鬆嘅迹象」。

學者：仍有不少人爭民主

但鍾表示，民調顯示不少人相信香港會有雙普選，顯示香港仍有不少人未放棄，心未死，繼續爭取自由民主。就如2015年及2016年的區會及立會選舉，市民以投票表達對政府不滿，才令本土派當選。
《蘋果》亦在網上進行投票，結果顯示，66%人認為2047年後港人不會再享有言論及集會自由。33%人認為2047年後《蘋果日報》會消失、約39%人認為上facebook要翻牆。香港浸會大學傳理學院新聞系前助理教授杜耀明表示，反映港人憂慮香港會步內地後塵，變成傳媒自我審查，言論和集會自由受到限制。
此外，港大民研6月以電話訪問逾千名市民，發現62%市民對成為中國國民沒感到自豪，較去年微跌3%，但比例仍高於感到自豪的34%。市民對中央政府的香港政策，感到正面及負面評價分別為35%及36%。中大香港亞太研究所同月也訪問716人，以100分為滿分，候任特首林鄭月娥的評分為53.9分，較5月份低0.9分。

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

有用？

講粗口都冇用架啦,
咪又係照講
永遠都係得個講字